<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title> Projekte on GEAS — Alice Kober Gesellschaft für die Entzifferung Antiker Schriftsysteme</title>
    <link>/projects/</link>
    <description>Recent content in  Projekte on GEAS — Alice Kober Gesellschaft für die Entzifferung Antiker Schriftsysteme</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    
	<atom:link href="/projects/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Byblos</title>
      <link>/projects/byblos/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/projects/byblos/</guid>
      <description>Ausgangslage Die Byblos-Schriftstücke stammen überwiegend aus Ugarit (heutiges Nordwest-Syrien) und sind bis heute unentziffert. Sie datieren in die Zeit des ausgehenden altägyptischen Königreichs, d.h. um 2200 v. Chr. (Hoch 1990:119). Aufgrund der Anzahl verschiedener Zeichen – je nach Zählweise zwischen 50 und 150 – nimmt man an, es handle sich um eine Silbenschrift. Es existieren 14 unterschiedlich lange Inschriften auf Bronze oder Stein, wobei vor allem die Inschriften auf Bronzetafeln (vgl.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elamische Strichschrift</title>
      <link>/projects/linear-elamite/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/projects/linear-elamite/</guid>
      <description>Seit rund hundert Jahren stellt die elamische Strichschrift für Sprachforscher ein unlösbares Rätsel dar. Bis vor kurzem waren kaum über zwanzig Texte bekannt, davon nur eine einzige Bilingue, d.h. eine in die verständliche altbabylonische Sprache übersetzte Inschrift. Bisher ist für acht Zeichen der Lautwert bekannt. Vor einiger Zeit kamen nun im Iran, wo M. Mäder 2014 eine selbstfinanzierte Studienreise durchführte, zahlreiche neue Fundstücke zum Vorschein, sodass sich der Textbestand mehr als verdoppelt hat und der erste Entzifferungsversuch seit 1969 neue Resultate verspricht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zypro-Minoisch</title>
      <link>/projects/cypro-minoan/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/projects/cypro-minoan/</guid>
      <description>Deciphering Cypro-Minoan – Anwendung der digitalen Sequenzanalyse auf das älteste Schriftsystem Europas Die zypro-minoische Schrift, wohl verwandt mit der berühmten Linear A, wurde von 1700 bis 200 v. Chr. auf Zypern verwendet. Das Gesamtkorpus ist mit ca. 600 Texten, der längste davon mit 342 aufeinanderfolgenden Zeichen, um einiges umfangreicher als der der elamischen Strichschrift, das Syllabar dürfte aber eine ähnliche Zeichenvielfalt haben, also um die 100 verschiedene Zeichen. Die letzten gründlichen Auseinandersetzungen mit der Schrift erfolgen bei Ferrara (2012) und Olivier (2007).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>