<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>GEAS — Alice Kober Gesellschaft für die Entzifferung Antiker Schriftsysteme</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on GEAS — Alice Kober Gesellschaft für die Entzifferung Antiker Schriftsysteme</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    
	<atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title></title>
      <link>/contributors/michael_m%C3%A4der/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/contributors/michael_m%C3%A4der/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>/contributors/stephan_balmer/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/contributors/stephan_balmer/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>/contributors/elisa_schmutz/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/contributors/elisa_schmutz/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>/contributors/nicolai_rawyler/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/contributors/nicolai_rawyler/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>/contributors/simon_plachtzik/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/contributors/simon_plachtzik/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>/contributors/christian_prager/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/contributors/christian_prager/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>/contributors/emma_van_den_bold/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/contributors/emma_van_den_bold/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>/jobs/2021-sommerpraktikum-datenbearbeitung/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/jobs/2021-sommerpraktikum-datenbearbeitung/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Byblos</title>
      <link>/projects/byblos/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/projects/byblos/</guid>
      <description>Ausgangslage Die Byblos-Schriftstücke stammen überwiegend aus Ugarit (heutiges Nordwest-Syrien) und sind bis heute unentziffert. Sie datieren in die Zeit des ausgehenden altägyptischen Königreichs, d.h. um 2200 v. Chr. (Hoch 1990:119). Aufgrund der Anzahl verschiedener Zeichen – je nach Zählweise zwischen 50 und 150 – nimmt man an, es handle sich um eine Silbenschrift. Es existieren 14 unterschiedlich lange Inschriften auf Bronze oder Stein, wobei vor allem die Inschriften auf Bronzetafeln (vgl.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Corpus Statistics and Concordance List OCLEI</title>
      <link>/pubs/corpus_statistics_and_concordance_list_oclei/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/pubs/corpus_statistics_and_concordance_list_oclei/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Syllabar der elamischen Strichschrift</title>
      <link>/pubs/plachtzik-et-al-2017__das-syllabar-der-elamischen-strichschrift/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/pubs/plachtzik-et-al-2017__das-syllabar-der-elamischen-strichschrift/</guid>
      <description>Die elamische Strichschrift (engl. Linear Elamite) ist ein unentziffertes Schriftsystem aus dem Kulturraum Elams. Ein Teil der Inschriften - die Susa-Gruppe - kann in die Regierungszeit Puzur-Inšušinaks (ca. 2150 v. Chr.) datiert werden, der Rest ist nicht datiert. Die bisher umfassendste Untersuchung zum Thema liefert François Desset. Der Textkorpus besteht aus 46 Texten und Textfragmenten, die gemäss ihrer archäologischen Herkunft in verschiedene Inschriftengruppen eingeteilt werden. Diese Arbeit soll sich mit dem Syllabar der elamischen Strichschrift auseinandersetzen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Digital Corpus of Cuneiform Elamite Transliterations</title>
      <link>/pubs/maeder-et-al-2018__digital-corpus-of-cuneiform-elamite-transliterations/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/pubs/maeder-et-al-2018__digital-corpus-of-cuneiform-elamite-transliterations/</guid>
      <description>Die uns bekannten, in Keilschrift geschriebenen elamischen Texte (ohne das Achämendienelamische) umfassen ca. 35&amp;rsquo;000 Silben, aufgeteilt auf 18&amp;rsquo;000 Wörter. Sie sind in vorliegendem Dokument unicode-basiert gesammelt und stehen dem Interessierten zur automatisierten Durchsuchung zur Verfügung. Damit der Nutzer weitgehend auf komplexe Regular Expressions (RegEx) verzichten und stattdessen vereinfachte Suchfunktionen anwenden kann, wurden die Transliterationenmit Ausnahme von š von den Diakritika befreit und folgendermassen vereinheitlicht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elamische Strichschrift</title>
      <link>/projects/linear-elamite/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/projects/linear-elamite/</guid>
      <description>Seit rund hundert Jahren stellt die elamische Strichschrift für Sprachforscher ein unlösbares Rätsel dar. Bis vor kurzem waren kaum über zwanzig Texte bekannt, davon nur eine einzige Bilingue, d.h. eine in die verständliche altbabylonische Sprache übersetzte Inschrift. Bisher ist für acht Zeichen der Lautwert bekannt. Vor einiger Zeit kamen nun im Iran, wo M. Mäder 2014 eine selbstfinanzierte Studienreise durchführte, zahlreiche neue Fundstücke zum Vorschein, sodass sich der Textbestand mehr als verdoppelt hat und der erste Entzifferungsversuch seit 1969 neue Resultate verspricht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proto- und Linear-Elamisch: Berechnung des Jaccard-Index zur Valorisierung der grafischen Ähnlichkeit</title>
      <link>/pubs/m%C3%A4der-2020__proto-_und_linear-elamisch/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/pubs/m%C3%A4der-2020__proto-_und_linear-elamisch/</guid>
      <description>Die beiden hier behandelten Schriftsysteme wurden ursprünglich als eines angesehen (vgl. Scheil 1905). Dies änderte sich erst, als die kohärente und im Vergleich reduzierte Zeichenauswahl der elamischen Strichschrift (künftig LE) erkannt wurde sowie die Tatsache, dass hier anders als im Proto-Elamischen (PE) keine numerischen Zeichen vorkommen. Später hat die Archäologie mit gesicherten Datierungen des PE (3200 – 2900 v. Chr.) und des LE (ab 2250 v. Chr.) endgültig eine Bresche zwischen die beiden Schriftsysteme des alten Irans geschlagen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sequenzanalysen zur elamischen Strichschrift</title>
      <link>/pubs/maeder-et-al-2018__sequenzanalysen-zur-elamischen-strichschrift/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/pubs/maeder-et-al-2018__sequenzanalysen-zur-elamischen-strichschrift/</guid>
      <description>Die elamische Strichschrift ist ein unentziffertes, wohl syllabisches Schriftsystem aus dem Kulturraum Elams. Ein Teil der Inschriften – die Susa-Gruppe – wird in die Regierungszeit Puzur-Inšušinaks (ca. 2150 v. Chr.) datiert, der Rest kann chronologisch nicht eingeordnet werden. Wahrscheinlich handelt es sich um Weihinschriften, in denen politische Führer ihre Bauwerke und Votivgaben erwähnten und die Götter anriefen1. Ziel dieser Arbeit ist es, die vorhandenen Texte in Sequenzen zu unterteilen und so Einblicke in die Syntax der zugrundeliegenden Sprache zu gewinnen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Untersuchung zur Donauschrift</title>
      <link>/pubs/maeder-2015__untersuchung_zur_donauschrift/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/pubs/maeder-2015__untersuchung_zur_donauschrift/</guid>
      <description>Vor gut sechzig Jahren formulierte der amerikanisch-polnische Altorientalist Ignace J. Gelb (1952:222) einen denkwürdigen und breit akzeptierten Merksatz: «Writing exists only in a civilization and a civilization cannot exist without writing.» Doch als in den 1960er- und 70er-Jahren in Südosteuropa immer mehr Funde mit seltsamen Ritzungen zutage traten, wurde diese Prämisse infrage gestellt: Könnte es sein, dass zwischen 5200 und 3400 v. Chr. im Balkangebiet – Archäologen benennen diese Kultur nach dem Fundort Vinča – bereits Informationen niedergeschrieben wurden?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zur Homophonie der Schmetterlingszeichen</title>
      <link>/pubs/higson-2016__zur-homophonie-der-schmetterlingszeichen/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/pubs/higson-2016__zur-homophonie-der-schmetterlingszeichen/</guid>
      <description>Nach der Logik, dass zwei oder mehrere Zeichen, die niemals in der gleichen Inschrift vorkommen, eventuell bedeutungsgleich und austauschbar sein können, kann man und zu diesem Zeitpunkt als gleichbedeutend postulieren. Dies wird vorallem für und dadurch verstärkt, dass sie in der gleichen Zeichenabfolge ( ) abwechselnd auftreten. Die Zeichen und sind aus dieser Gruppe der potentiellen Homophone auszuschliessen, da sie dieser Logik nicht entsprechen. und kommen in derselben Inschrift vor und können daher nicht gleichbedeutend sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zypro-Minoisch</title>
      <link>/projects/cypro-minoan/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/projects/cypro-minoan/</guid>
      <description>Deciphering Cypro-Minoan – Anwendung der digitalen Sequenzanalyse auf das älteste Schriftsystem Europas Die zypro-minoische Schrift, wohl verwandt mit der berühmten Linear A, wurde von 1700 bis 200 v. Chr. auf Zypern verwendet. Das Gesamtkorpus ist mit ca. 600 Texten, der längste davon mit 342 aufeinanderfolgenden Zeichen, um einiges umfangreicher als der der elamischen Strichschrift, das Syllabar dürfte aber eine ähnliche Zeichenvielfalt haben, also um die 100 verschiedene Zeichen. Die letzten gründlichen Auseinandersetzungen mit der Schrift erfolgen bei Ferrara (2012) und Olivier (2007).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>